\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,left=4cm,right=4cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{libertine}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}

	\begin{titlepage}
		\begin{sffamily}
  			\begin{center}
  				
  				 \textsc{\LARGE Université des Sciences d'Orléans}\\[1cm]
  				 \textsc{Département Informatique\\
							Année Scolaire 2016-2017}
		
  				 \vspace{5cm}

    			\textsc{\Large Rapport Intermédiaire} \\[1.5cm]
  
    			 \HRule \\[0.4cm]
  				 	{ \huge \bfseries Travaux d'études et de recherches et techniques de communication \\[0.4cm] }
  				 \HRule \\[1cm]
  				 % Bottom of the page
   				 {\large 13 MARS 2017}
  				 \vspace{9cm}
  				 
  				 
  				 % Author and supervisor
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft} \large
		COURTIN Sylvain \\
		INTHO David \\
        LENDORMY Katleen\\
		MACHADO Thibaut \\
        RAFFESTIN Romain \\

          
      \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
      \begin{flushright} \large
      	\textsc{Master 1 Informatique\\}
      \end{flushright}
     
    \end{minipage}
	
    \vspace{2cm}
      			
			\end{center}
		\end{sffamily}
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents
 
	
	\chapter{Résumé du projet}
	L'objet du projet est de concevoir un système basé sur un mini langage de commandes d'un robot adapté à l'apprentissage de la programmation pour de jeunes enfants. Il s'agira de concevoir et construire un petit robot à base de la carte WIFI ESP8266, d'imaginer un langage de programmation inspiré de LUA, de pouvoir concevoir des programmes sur une tablette, de télécharger des programmes sur les robots et enfin de lancer leurs exécution.
	
	
	\chapter{Introduction au domaine}
	Avec l'avancée de la technologie, l'informatique est devenue aujourd'hui incontournable. Des initiatives ont vu le jour afin d'apprendre la programmation aux enfants. En effet le but est de développer leur autonomie dans l'environnement numérique actuelle. Jamais il n'y a eu autant de jeunes manipulant des ordinateurs, des tablettes ou des smartphones, et pourtant seule une minorité comprennent ou saisissent des notions du fonctionnement intrinsèque de leur machine. Il s'agit ainsi de faire des enfants des acteurs du numérique et plus seulement des consommateurs. Le fait est d'actualité et pousse même les gouvernements à s'interroger sur l'apprentissage de la programmation dans les écoles \cite{Euronews}. Le projet gouvernemental "Informatique pour tous" lancé par le gouvernement en 1985 proposait à l'époque d'équiper les écoles d'ordinateurs, maintenant on propose d'instaurer des épreuves de programmation dès le collège. Si aujourd'hui cette question fait débat, de nombreux organismes et entreprises proposent des concepts afin de faciliter l'apprentissage des enfants dans ce domaine. \\
	\\
	Avec la démocratisation de l'Informatique et de l’Électronique, des projets ont vu le jour afin de permettre aux enfants de fabriquer leur propre robot et de les programmer. Certaines cartes comme les cartes Arduino, possèdent un micro contrôleur facilement programmable ainsi que de nombreuses entrées-sorties permettant de créer des robots modestes pour tous et à tous les budgets. \cite{WS} A l'origine les cartes Arduino  ne disposaient pas de l'accès à la Wifi, on les équipait alors d'une puce wifi appelée l'esp8266 qui permettait à un micro contrôleur équipé d'une liaison série d'accéder à la wifi. Cette puce à la particularité d'être de faible coût. Depuis 2014 cette puce est reprogrammable grâce à un SDK mis à disposition par la société qui les fabrique, permettant ainsi de développer ses propres programmes, l'esp8266 est aujourd'hui un micro contrôleur autonome. \\
	\\
Les composants se trouvent facilement et à faibles coûts et beaucoup souhaitent développer leur propre robot. Cela a permis la création de nombreux outils ludiques et pédagogiques que chacun partage à la communauté, offrant à tout à chacun de pouvoir s'initier à l'Informatique et à la programmation et ainsi de devenir acteur dans cette nouvelle ère numérique.
	
	
	\chapter{Analyse de l'existant}
	De nombreux systèmes, codes de programmation et programmes existent afin de faciliter l'apprentissage de l'informatique et de la programmation aux enfants.
	
	\section{Le robot Cubetto}
	
	Cubetto \cite{Cubetto2} est un petit robot en bois et en forme de cube. Il permet une introduction à la programmation et à la logique pour les enfants dès leur plus jeune âge.
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{images/cubetto.jpg} 
	\end{center}
	
	L’enfant aura à sa disposition 16 blocs colorés, il les utilisera pour indiquer au robot en bois ce qu'il doit faire. Le jeu combine la pédagogie Montessori avec les principes du codage. Il est composé de cinq éléments, Cubetto( le minirobot en bois), une console de programmation, 16 blocs de commande, un tapis de jeu et un livre d'instructions. L’instruction change selon la couleur du bloc utilisé. Le bloc vert indique à Cubetto d'avancer, un bloc jaune le fait tourner à gauche tandis qu’un rouge le fait tourner à droite, enfin pour qu’il exécute une fonction, on choisit une pièce bleue. L’enfant aura ainsi à sa disposition 4 pièces pour chaque couleur.\\
	\\
Le programme comporte une séquence principale, un sous-programme et un bouton « Go ». En fonction de son objectif, l’enfant alignera les différents blocs sur la console de commande. Il y aurait plus de 50 milliards de combinaison possibles permettant de tester pleins de possibilités. Pour utiliser Cubetto, il suffit de définir un objectif, en partant d'un point A à un point B en posant des contraintes comme par exemple de déplacer le robot de la maison à la forêt, en évitant de passer par certaines cases. L'enfant va alors disposer les blocs correspondants  sur la console de programmation. Pour lancer le programme, il suffit alors d'appuyer sur le bouton de démarrage du robot qui va alors suivre les instructions afin de se diriger sur le plateau.

	\section{Robozzle}
	Robozzle \cite{Robozzle} est une application de programmation dans laquelle l'utilisateur apprend des notions informatiques de manière ludique. Dans Robozzle, l'utilisateur dirige un vaisseau qui doit ramasser des étoiles disséminées sur une grille.
	
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{images/robozzle.png} 
	\includegraphics[scale=0.4]{images/robozzle2.png} 
	\end{center}
	Pour contrôler le vaisseau il faut programmer ses déplacements à l'aide de 3 instructions principales:
	\begin{itemize}
	\item  Avancer d'une case
	\item  Faire un quart de tour vers la gauche
	\item  Faire un quart de tour vers la droite
	\end{itemize}
	L'utilisateur possède également des instructions permettant d'appeler les fonctions qui composent son programme. Il est par exemple parfois possible de peindre la case sur laquelle l'utilisateur se trouve. Chaque instruction peut être associée à une couleur : si c'est le cas, alors au moment d'exécuter l'instruction le vaisseau vérifiera au préalable que la couleur correspond à celle de la case sur laquelle il est.\\
	\\
	Robozzle permet ainsi de manière ludique la création d'un véritable programme avec un langage de programmation simplifié. En effet, nous avons ici 
	:
	\begin{itemize}
	\item  Instructions élémentaires
	\item  Tests et instructions conditionnelles
	\item  Découpage en fonctions
	\item  Récursivité
	\item  Pile 
	\item  Lecture et écriture sur la grille.
	\end{itemize}
	Autant d'éléments qui mettent en exergue l'apprentissage des notions de la programmation. Enfin, il est possible de créer ses propres labyrinthes puis de les partager avec la communauté permettant d'offrir un contenu toujours nouveau et de pouvoir s'impliquer davantage.
	
	
	
	\section{Le langage de programmation Scratch}
	
	Développé par le groupe de recherche Lifelong Kindergarten auprès du laboratoire Média du MIT, Scratch \cite{Scratch} est un langage de  programmation visuel et libre basé sur le langage Smalltalk conçu pour initier les élèves dès l’âge de 8 ans à des concepts fondamentaux en mathématiques et en informatique.\\
	\\
	 Il repose sur une approche ludique de l’algorithmique, pour les aider à créer, à raisonner et à coopérer à travers des points clés:
	\begin{itemize}
	\item le dynamisme
	\item la visibilité
	\item le développement de la pensée créative
	\item l'éveil de la curiosité
	\end{itemize}
	 Scratch permet de modifier le code du programme en cours
d'exécution.Il traite avec une grande facilité des concepts de base de la
programmation comme les boucles, les tests, les affectations de variables, et
surtout de la manipulation des objets, comme les sons et les vidéos.\\
\\
Le code est disposé
sous forme de briques en couleurs, chaque couleur possède une signification: par exemple les variables sont représentées avec la couleur rouge, les contrôles sont en jaune et les mouvements sont en bleu. Cela permet à l'enfant de se mémoriser plus facilement les différentes hiérarchies du code. Le langage Scratch est constitué de multiples briques permettant d'exécuter une action précise. Il existe au total 10 catégories de briques différentes (classées par couleurs). Lorsque l'enfant veut composer son code il lui suffit de placer les étiquettes à la manière d'un puzzle, celles-ci s’emboîtent avec les briques avec lesquelles elles peuvent s'associer.\\
\\

Depuis la version 2, Scratch inclut dans ses possibilités l'exploitation d'une caméra vidéo utilisée comme capteur avec la possibilité de détecter les mouvements. L'enfant peut alors composer avec son environnement et proposer de nouvelles implémentations.

	
	\section{Thingz}
	Thingz \cite{Thingz} est un kit permettant d'inventer et de fabriquer ses propres objets électroniques. La société qui a imaginé le concept met à disposition des briques électroniques, une base et un store d'application. 
	
	\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/thingz.jpg} 
	\end{center}
	
L'utilisateur sélectionne les fonctionnalités qu'il désire et les imbrique sur la base. En général il s'agit d'une carte de type Arduino sur laquelle on ajoute des composants. Le kit quant à lui, doit être relié à un ordinateur pour télécharger une application, c'est à ce moment que l'objet est prêt à l'emploi. Chaque brique représente une fonctionnalité tels que l'affichage, des boutons, des capteurs, etc. Elles s'assemblent sur la base comme des legos et le store référence les applications pour tous les objets.\\
N'importe qui peut créer son objet en assemblant les briques nécessaires et en chargeant l'application désirée. Si une application n'existe pas encore, l'utilisateur peut la programmer dans l'environnement logiciel Arduino et la rendre disponible sur le store d'application. D'autres personnes peuvent alors reproduire l'objet chez eux. Thingz est basé sur la modularité, à tout moment les objets peuvent donc être démontés pour en créer de nouveaux ou dans l'optique de les améliorer.
	
	
	\section{L'Informatique débranchée}
D'après Tim Bell \cite{TBell},  les enfants s'impliquent de manière active 
dans la communication, la résolution des problèmes, et utilisent leur créativité et leurs capacités 
de raisonnement dans un contexte concret. L'apprentissage de l'informatique et de ses concepts est plus enrichissant à travers des activités simples et amusantes. Cela permet de familiariser les élèves avec les bases du fonctionnement d'un ordinateur, et ce, sans jamais avoir à utiliser un ordinateur. C'est sur ce concept que repose l'informatique débranchée.\\
\\
Selon leurs initiateurs, l'informatique sans ordinateur propose des activités qui permettraient de découvrir les concepts de informatique par des jeux impliquant la manipulation d'objets, des tours de magie, de puzzles. Selon Bell et ali. (2012), dans une approche constructiviste, les élèves sont guidés par des questions leur permettant de découvrir les concepts de l'informatique par eux-mêmes.
\\ \\
 Le projet \cite{ID} se focalise sur la démonstration des concepts de la science informatique plutôt que sur la programmation. Les activités doivent engager le corps, et impliquer, si possible, un travail d'équipe. Le matériel nécessaire doit être disponible à faible coût, sous licence creative commons. Les activités doivent être neutres du point de vue du genre, favoriser des approches coopératives plutôt qu'individuelles. Elles prennent souvent la forme d'histoire pour retenir l'attention des enfants qui sont amenés à découvrir les réponses par eux-mêmes. L'objectif est de manipuler des concepts et ce, de manière ludique. Selon les auteurs, trois critères permettent d'évaluer si une activité respecte cette philosophie : la simplicité (les règles doivent pouvoir être expliquées rapidement), l'engagement (l'activité est attrayante pour les enfants) et la coopération ou compétition (les enfants doivent être motivés pour atteindre le but). Les résultats attendus de la mise en œuvre de ces activités sont d'une part de donner l'envie d'approfondir ses connaissances en poursuivant par exemple des études en informatique et, d'autre part, de donner à voir en quoi consiste le travail scientifique en informatique pour mieux faire connaître les carrières de l'informatique \cite{Tbell}.
\\
\\
De nombreux établissements proposent des séances d’initiation à l'informatique débranchée, certains établissement d'enseignement supérieur comme par exemple l'Université de Poitiers \cite{poitiers}, organise régulièrement des événements de ce type pour permettre aux plus jeunes de se familiariser avec ce domaine. 

	
	
	
	\chapter{Besoins fonctionnels}
	\section{Prototypes papiers}
		\subsection{Robot}
		Dans un premier temps nous souhaitons concevoir un robot, de l'intégration des composants, à la conception de la coque externe. Pour cela nous devons développer nos idées à travers les contraintes établies et les besoins identifiés. Nous avons réfléchi à différents besoins et fonctionnalités afin de constituer les composants du robot. La vision globale des besoins a été développée à travers différents prototypes "papiers".
		
		\subsubsection{Schéma 1}
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.08]{images/DSC_0332(1).JPG} 
		\end{center}
		A travers cette approche, le robot prend la forme d'une voiture avec:
		\begin{itemize}
		\item Un bouton on/off 
		\item Quatre roues, dont les 2 avant tournent à gauche ou à droite
		\item Deux phares avant et 2 phares arrières qui peuvent s'allumer et changer de couleur
		\item Un écran qui affiche des messages, la température, l'heure et le taux d'humidité
		\item La possibilité d'enregistrer un son
		\item Une caméra
		\item La possibilité d'écouter un enregistrement ou une séquence audio
		\end{itemize}

		\subsubsection{Schéma 2}
		\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/obstacle.PNG} 
	\end{center}
		Le robot est capable de détecter un obstacle et de s'arrêter ou encore de le contourner même s'il est commandé par l'utilisateur. 
		
		
		\subsection{Application Android}
		
		Le robot pourra être commandé et programmé à partir d'une application Android utilisable via un téléphone ou d'une tablette.
		\subsubsection{ Mode de navigation standard}
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{images/appli2.png} 
		\end{center}
		Ce mode de navigation standard permet à l'utilisateur de manipuler le robot via l'activation de boutons qui correspondent à ses fonctionnalités.
		
		\subsubsection{ Un mode de programmation via étiquette}

		C'est dans ce mode que l'utilisateur va programmer son robot grâce à une interface graphique sur laquelle il pourra déplacer des étiquettes dans un langage simplifié.
		
		\subsubsection{  Un mode de programmation avec un terminal}
	\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/appli3.png} 
	\end{center}
		
		Dans ce mode l'utilisateur a la possibilité d'écrire des lignes de codes afin que ses propres séquences soient exécutées par le robot. Ce mode plus poussé permet à l'utilisateur de manipuler directement un langage de programmation.
		
		\subsubsection{  Consulter ses trophées}
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{images/recompense.png} 
	\end{center}
	Sur cet écran l'utilisateur peut consulter son avancée. Afin de rendre l'application plus ludique, nous proposons la possibilité de réaliser des défis et des objectifs permettant à chacun de se dépasser. Parmi les objectifs, l'utilisateur pourrait obtenir les trophées suivants:
	\begin{itemize}
	
    \item Terminer (1/5/25/100/500) programme(s); Récompense (10/10/10/10/50) coupes.
    \item Terminer un programme avec (1/2/5/10) instruction(s) différentes du robot; Récompense (10/10/10/50) coupes.
   \item Faire une double boucle; Récompense 50 coupes.
   \item Utiliser (1/5/25/100/500) fois les instructions si sinon; Récompense (10/10/10/20/50) coupes.
   \item Utiliser (1/5/25/100/500) fois la boucle pour; Récompense (10/10/10/20/50) coupes.
    \item Utiliser (1/5/25/100/500) fois la boucle tant que; Récompense (10/10/10/20/50) coupes.
    \item Parcourir (1/25/100/500/1000/2000) mètre(s) avec le robot; Récompense (10/10/10/20/50/100) coupes.
   \item Tourner (1/25/100/500/1000) fois; Récompense (10/10/10/20/50) coupes.
    \item Utiliser le klaxon (1/5/10/25/100) fois; Récompense (10/10/10/10/20) coupes.
   \item Allumer/éteindre les phares (1/5/10/25/100) fois; Récompense (10/10/10/10/20) coupes.
    \item Allumer/éteindre la camera (1/5/10/25/100) fois; Récompense (10/10/10/10/20) coupes.
    \item Reculer (1/25/50/100/250) fois avec le robot; Récompense (10/10/10/10/20) coupes.
    \end{itemize}
    Chaque objectif accompli apporte un certain nombre de point que l'on cumule avec son score totale. Ce dernier peut se consulter en haut à gauche. L'avantage ici est également de donner à l'application une impression d'évolution.

		
		\subsubsection{  Un mode dessin}
		\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{images/dessin.png} 
	\end{center}
		Lorsque l'utilisateur choisit cette option, il peut tracer des lignes sur son écran, le robot se déplace et reproduit alors le dessin effectué par l'utilisateur.
					
		\subsubsection{ Un écran d'accueil pour réunir toutes les options}
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{images/menu.png} 
		\end{center}
		Sur cet affichage l'utilisateur peut accéder à tous les modes définis précédemment en faisant glisser l'écran. 
		
		
	\subsection{Le langage}	
		
	L'enfant pourra programmer le robot grâce à un langage de programmation crée et adapté.
	
	\subsubsection{Méthodes pour diriger le robot}
avancer\\
avancer <time>\\
avancer <direction>\\
avancer <direction> <time>\\
\\
reculer\\
reculer <time>\\
reculer <direction>\\
reculer <direction> <time>\\
\\
arreter\\

\subsubsection{ Fonctionnalités du robot}
 Allume/éteint les phares (blanc par défaut):\\
phare <On/Off>\\
\\
 Allume les phares avec une couleur prédéfini (de type enum):\\
phare <color>\\
\\
 Allume les phares avec une couleur en paramètre (entre 0 et 255):\\
phare <r> <g> <b>\\

 Active le klaxon (durée par défaut : 500 ms:)\\
klaxon\\
\\
 Active le klaxon avec une durée défini en paramètre (en milliseconde):\\
klaxon <time>\\
\\
 Allume/éteint la caméra\\
camera <On/Off>\\




	\section{Liste des besoins}
		\subsection{Robot}
		\subsubsection{Démarrer ou éteindre le robot} 
		Description: Avoir la possibilité de démarrer son robot via un interrupteur\\
		Justification: Consommation d'énergie et ergonomie.\\
		Priorité: Moyenne\\
		\subsubsection{Allumage de feux avant} 
		Description: Offrir la possibilité d'allumer deux LEDs à l'avant du robot\\
		Justification: Cela permettrait de pouvoir éclairer dans l'obscurité l'avant du véhicule et éventuellement de pouvoir utiliser le module caméra en ces circonstance. De plus il s'agit d'un élément important pour les enfants.\\
		Priorité: Importante\\
		\subsubsection{Allumage de feux arrières} 
		Description: Offrir la possibilité d'allumer deux LEDs à l'avant du robot\\
		Justification: Cela permettrait de pouvoir éclairer dans l'obscurité et de voir le véhicule de loin lorsque celui-ci est de dos.\\
		Priorité: Importante\\
		\subsubsection{Choisir la couleur d'éclairage des LEDs} 
		Description: Permettre à l'utilisateur de choisir la couleur dont les LED vont s'allumer\\
		Justification: Il s'agit d'une fonctionnalité importante pour les enfants.\\
		Priorité:Importante\\
		\subsubsection{Enregistrer des sons} 
		Description:Offrir la possibilité d'enregistrer un son\\
		Justification:\\
		Priorité:Importante\\
		\subsubsection{Déplacement du robot/ Tourner les roues} 
		Description: Le robot peut se déplacer dans les 4 directions\\
		Justification: Permet de se déplacer dans l'espace\\
		Priorité: Très importante\\
		\subsubsection{Commande du robot} 
		Description: Le robot peut se commander via un module externe et à distance\\
		Justification: Facilite la mobilité.\\
		Priorité:Importante
		\subsubsection{Afficher des informations sur un écran externe} 
		Description: Afficher des informations sur un écran LED\\
		Justification: Permettre d'ajouter des fonctionnalité tels que l'affichage de l'heure, la température ou du texte.\\
		Priorité:Moyenne
		\subsubsection{Dispositif de boîte à musique} 
		Description: Activer une séquence audio\\
		Justification: Fonctionnalité appréciée des enfants.\\
		Priorité: Faible
		\subsubsection{Mesure de la température et de l'humidité} 
		Description: Permettre de détecter la température et le taux d'humidité\\
		Justification: Permettre d'identifier son environnement. Fonctionnalité intéressante à appréhender pour les enfants.\\
		Priorité: Moyenne
		\subsubsection{Module d'horloge} 
		Description: Pouvoir indiquer l'heure\\
		Justification: Offrir la fonctionnalité d'horloge et permettre par la suite de programmer une sonnerie suivant une certaine horaire.\\
		Priorité: Moyenne
		\subsubsection{Réagir face à un mouvement} 
		Description: Détecter un mouvement\\
		Justification: Réagir en conséquence. Fonctionnalité attractive.\\
		Priorité: Moyenne
		
		\subsubsection{Détecter un obstacle} 
		Description: Possibilité de détecter les obstacles et de les éviter\\
		Justification: Permet de détecter les murs et les obstacles afin de s'arrêter pour préserver l'intégrité du robot.\\
		Priorité: Très importante
		
		\subsubsection{Caméra} 
		Description: Le robot intègre une caméra\\
		Justification: Permet de diffuser une séquence d'image. Cette fonctionnalité est primordiale pour les enfants.\\
		Priorité: Importante
		
		
		\subsection{Application Android}
		
		\subsubsection{Mode de navigation: commande du robot}
		Description: Offrir les 4 commandes de déplacement\\
		Justification: Permettre à l'utilisateur de déplacer le robot dans l'espace via un système portable sous Android\\
		Priorité: Importante
		\subsubsection{Mode de navigation: accès aux capteurs}
		Description: Accès aux fonctionnalités du robot via des boutons qui les activent\\
		Justification: Permettre à l'utilisateur d'avoir accès via un système portable sous Android aux capacités du robot\\
		Priorité: Importante
		\subsubsection{Mode de programmation par étiquettes}
		Description: Programmation du robot par l'assemblage d'étiquettes\\
		Justification: Permettre aux enfants l'approche de la programmation grâce à un moyen visuel ludique \\
		Priorité: Importante
		\subsubsection{Mode de programmation dans un terminal}
		Description: Programmer directement dans un terminal\\
		Justification: Permettre de programmer son robot directement et d'être plus libre dans le code et la syntaxe. C'est également un mode qui s'adapte à l'évolution de l'enfant et de ses capacités, permettant aux plus habiles de programmer directement\\
		Priorité: Moyenne
		\subsubsection{Obtenir des trophées}
		Description: Offrir des trophées lorsque certaines tâches sont accomplies\\
		Justification: Rendre l'application plus attractive avec la dimension de défis\\
		Priorité: Basse
		\subsubsection{Dessiner le déplacement du robot}
		Description: L'utilisateur dessine un parcours et le robot le reproduit en se déplaçant\\
		Justification: Donner une nouvelle approche des déplacements: Légère introduction aux graphes\\
		Priorité: Basse

		\subsection{Langage}
		Nous avons besoin de pouvoir modéliser tous les besoins fonctionnels définis précédemment pour le robot. Ceux-ci doivent être adaptés dans un langage manipulable par les enfants.
		
		


	\section{Expérimentation}
	
		\subsection{Robot}
		
Afin de pouvoir répondre aux besoins, nous avons défini une liste de composants, ceux-ci possèdent une interface compatible avec l'esp8266.
	\begin{itemize}
 
    \item Capteur de Distance GP2Y0D810Z0F Sharp - 2cm à 20cm : Détection des obstacles
    \item Platine RTC DS1302 Horloge en Temps Réel : Déterminer l'heure
    \item ServoMoteur Micro 9g Rotation Continue : Tourner les roues
    \item Module de Caméra CMOS OV7670 ArduCam : Capture d'images
    \item Dispositif Boîte à Musique Électronique : Séquence de son
    \item Servomoteur Micro DFRobot
    \item DHT11 Capteur de Température et d'Humidité : Déterminer des informations sur le climat
    \item Interrupteur a bascule (Rocker) : Éteindre ou allumer le robot
    \item ESP32 S Wi-Fi et Bluetooth combo chip : Un esp8266 avec le Wifi et le bluetooth en plus
    \item  LEDs de couleur
    \item Ecran LED OLED : Afficher les jeux de données
      \item    Capteur ultrason : Détection d'obstacles
      \item Capteur de mouvement et capteur de couleurs : Apprendre le robot à réagir à un événement
      \item Registre à décalage : Jouer avec les couleurs des LEDs
    
    \end{itemize}
    
    \subsubsection{Montages Tests}

Avant la réception de ces pièces, nous avons testé des composants fournis à travers différents montages. Ces montages ont été testé avec LUA.
\\
\\
Test d'une LED\\
\\
Nous utilisons pour le prototype des jeux de LED DFROBOT0106, qui comportent sept SMD RGB LED. Ces SMD RGB LED sont un composant comprenant trois LED s'occupant des couleurs rouges, vertes et bleues.
\\
Les DFROBOT0106 peuvent éclairer avec une luminosité de 6000mcd (millicandela), équivalent à six bougies.

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.3]{images/ESP8266_LED.png} 
	\end{center}
	
	Analyse :
			En LUA, nous utilisons le DFROBOT0106 grâce à une fonction PMW qui permet à nos gpio d'envoyer un signal suivant une fréquence.
			PMW à besoin de trois choses :\\
			\begin{itemize}
				\item La pin sur laquelle elle sera activée
				\item La clock, fréquence de 1 à 1000Hz, servant à savoir quel temps mettra le groupe de LED relié à cette pin pour passer d'une couleur demandée à une autre
				\item La duty, valeur de la couleur allant de 0 à 1023 (au lieu de 255 à l'accoutumé). La pin ne pouvant envoyer que des 1 et des 0, 
				  préférera un signal carré dont la moyenne équivaudra à sa valeur effective.
				\end{itemize}
				
				
		Possibilités exploitables :
			Pour le moment le DFROBOT0106 permet d'exécuter une série de couleur circulaire avant de s'éteindre. Cela a été crée pour approfondir les fonctions LUA.\\
			
			Dans un temps plus concret, nous voudrions utiliser les DFROBOT0106 soit pour changer leur couleur depuis l'application, soit pour faire varier les couleurs en fonction de sons captés par le micro DFROBOT0034.
			\\
			
			
		Problèmes rencontrés : Il serait utile de connaître la véritable véritable référence de ces "SMD RGB LED". Deux références de ce genre de LED étant déjà connues dans la base de données de NodeMCU : WS2801 et WS2812.\\
			La première perméttant de gérer les trois couleurs via une seule pin et la deuxième de gérer les sept LED indépendamment sur le DFROBOT0106.\\
			\\ \\
Test de l'ultra son\\
\\
Le HC-SR04 est un module ultrason pourvu d'un emmetteur et d'un recepteur.
	
	\begin{center}

\includegraphics[scale=0.3]{images/ESP8266_HC-SR04.png} 
	\end{center}
Le HC-SR04 est pourvu de quatre pin : VCC en 5V, Trig une pin INPUT, Echo une pin OUTPUT et le GND.\\ 
Problème rencontré : Le code Arduino pour ce modèle existe déjà et est concis. En LUA, une fonction de Arduino est manquante : pulseIn(pin,etat) qui calcule toute seule le temps HI de Echo. \\  En LUA il faut donc simuler l'attente du HI et du LOW par des while et sauvegarder les temps tHI et tLOW grâce à des TMR.now() en fin des deux boucles puis les soustraire pour avoir le temps voulu. Il y aussi un problème au niveau de l'envoi sur Trig d'au moins 50us, la fonction TMR.delay(temps) bloquant intégralement le système et non la fonction seule.\\
			\\
	\\ \\
	Tests sonores\\
	\\
	Le DFROBOT0126 est un analyseur de son, et le DFROBOT0034 un capteur de son. 
			L'analyseur de son est aussi fait pour pouvoir se connecter sur un prise jack à la place du capteur de son.
			L'analyseur permet de receptionner les sons reçus et des les ranger dans un tableau, ce qui facilite l'utilisation de ces sons pour notre ESP8266.	
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{images/ESP8266_AnaliserAudio_Micro.png} 
\end{center}
	
	Le DFROBOT0126 a, du coté ESP8266, une pin 5V, une pin GND, une pin Analogique, deux pin gpio S et R.
			Ils sont aussi reliés entre eux de chaque coté, DFROBOT0126 et DFROBOT0034, par une pin analogue, une pin 3.3V et une pin GND.\\ 
			
		Problèmes rencontrés :
			Les cables sont relié sentre eux et branché à des supports pour améliorer le maintien et la facilité de branchement. Malheureusement il faut réagencer l'ordre des câbles qui ne correspondent pas à la datasheet du produit.
			Les tests ont donc été reportés.
			Une fois fonctionnel, ils seront couplés aux LEDs pour changer leurs couleurs suivant les Hz reçus.
			Il a aussi été demandé si la possibilité de commande vocal pouvait être utilisée.
	





		\subsection{Application Android}
		Nous avons commencé à créer une mini application sous Android Studio afin de tester si la connexion entre un téléphone et l'esp8266 est difficile à mettre en oeuvre. Cette mini application permet en théorie d'activer ou de désactiver le WIFI et d'allumer ou d'éteindre une LED.\\
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{images/testandroid.PNG} 
	\end{center}
	
	Celle-ci se connecte via WIFI à l'esp8266 et a accès aux capteurs grâce aux PINs ou ses derniers sont reliés.\\
		Problèmes rencontrés: Pour le moment l'application n'a pas pu être testée suite à un problème rencontré sur le matériel. \\
		Analyse: Il semblerait que certains passages de codes peuvent être allégés, ce qui apporterait un gain de temps supplémentaire.
	
	
	
	\chapter{Besoins non fonctionnels}
	\section{Identification des besoins internes}
	
		\subsection{Robot}
		
		\subsubsection{Concevoir et imprimer la coque externe} 
		Description: Concevoir une coque en 3D pour le robot et l'imprimer\\
		Justification: Protection et personnalisation du robot
		Priorité: Importante
		
		\subsubsection{Choix du langage avec lequel sera programmé le robot} 
		Description: Définir le langage le plus approprié avec lequel programmer les composants \\
		Justification: Pour utiliser la fonctionnalité des composants nous avons besoin de les programmer il faut donc définir le langage qui est le plus avantageux\\
		Priorité: Importante
		
		
		\subsubsection{Intégration du code} 
		Description: Nous avons plusieurs possibilités concernant le stockage du code et de son exécution:\\
		- le code se trouve dans la mémoire de l'ordinateur, il est alors envoyé sur l'esp qui l'exécute\\
		- le code est directement stocké sur l'esp qui l'exécute au démarrage du robot.\\
	
		Priorité: Importante
		
			
		
		\subsubsection{Support utilisé par l'enfant pour programmer} 
		Description: L'enfant pourra programmer le robot à partir d'un ordinateur ou d'un système Android\\
		Priorité: Importante
			
			
			
			
		\subsection{Application Android}

		\subsubsection{Langage utilisé pour le mode terminal} 
		Description: Définir le langage qui est le plus adapté pour le mode de programmation via terminal\\
		Justification: \\
		Priorité: Importante \\
		
		\subsubsection{Choix du logiciel utilisé pour créer l'application } 
		Description: Définir avec quel support créer l'application sous Android\\
		Justification: \\
		Priorité: Moyenne\\

		
		\section{Expérimentation}
		
	
		\subsection{Robot}
		
		\subsubsection{Conception d'une coque externe : Test 1}
		Nous avons modélisé une coque afin d'avoir un aperçu du robot. Celle-ci a été modélisée via le logiciel Sketchup qui est facile d'utilisation.\\
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{images/maquette.PNG} 
		\end{center}
		
		Problèmes rencontrés: Sketchup ne fonctionne pas sous Linux. Nous n'avions pas la liste des composants lorsque cette coque a été réalisée, les mesures sont donc inappropriées et elle ne prend pas non plus en compte la disposition des composants\\
		Analyse: Il est important de noter qu'il faudra réfléchir à un système de fermeture pour protéger le matèriel. Il faudra également mesurer chacun des composants que nous allons intégrer afin de connaître l'espace qu'ils utiliseront\\
		Question: Quels systèmes pour protéger et intégrer les composants( utilisation de tiroirs, de vis)? Sketchup est-il le logiciel de modélisation le plus adapté?\\
		 
		\subsubsection{Conception d'une coque externe et position des capteurs : Test 2}
		Suite au test effectué précédemment nous avons réalisé une nouvelle modélisation sur le logiciel sketchup. Dans ce nouveau modèle nous prenons en compte les mesures de la carte ESP8266 ainsi que de certains capteurs.\\
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.4]{images/shema.PNG} 
		\end{center}
		Analyse: Dans cette modélisation nous avons utilisé 5 servos, 4 sont disposés sur les roues. Le dernier quant à lui est relié au module ultra son afin de le faire pivoter pour détecter les obstacles. Cette configuration n'est pas définitive, en effet nous souhaitons également tester une configuration ou nous disposons 4 servos sur les roues, il n' y en aurait pas sur l'ultra son qui deviendrait fixe. Afin de prendre en compte les côtés, 2 capteurs seraient disposés sur chacun d'entre eux.
		
		
		
		\subsubsection{Test d'impression 3D: impression d'une pièce}
		Nous avons modélisé une pièce aux mesures d'une pièce de 1 euros afin de tester une impression 3D assez rapide mais également d'avoir une réalisation avec sketchup. 
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.4]{images/piece.PNG} 
			\includegraphics[scale=0.1368]{images/piece2.PNG}
		\end{center}
Après 18 minutes l'imprimante a réalisé notre pièce. Le résultat est très conforme à la modélisation.
		
		Problèmes rencontrés: Le logiciel d'impression XYZprint ne fonctionne pas sous linux. Il y a également eu un problème avec l'extension .stl générée par sketchup sur l'un des ordinateurs.\\
		
		Analyse:L'objet que nous devons imprimer ne doit pas dépasser 20cm x 20cm qui est la taille de la plaque de l'imprimante. Afin d'avoir un gain de temps il faut penser l'objet et le réaliser afin que celui-ci soit creux et non plein.\\
		Question: Doit-on modéliser la coque en plusieurs parties?
		
		\subsubsection{Conception d'un châssis avec mesures : Test 3}
		Suite à nos essais de modélisation et d'impression 3D, nous avons choisi d'expérimenter la conception du robot et de sa coque externe en plusieurs parties. Le châssis a donc été modélisé en premier lieu. Rappelons que nous sommes limités par les mensurations de l'imprimante qui nous impose une impression infèrieure à 20cm x 20cm.  Le chassis tel que nous l'avons modélisé mesure........................................................................................
		et prend en compte l'emplacement des capteurs, la taille de la batterie et des autres composants.
		
		
		
		\subsubsection{Test d'impression 3D: impression du châssis}
		Nous obtenons donc l'objet suivant:\\
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.1]{images/DSC_0374.JPG} 
		\end{center}
		A noter que l'objet imprimé est conforme à la modélisation effectué sur sketchup, toutefois nous avons remarqué plusieurs défauts. En effet, nous pouvons constater une erreur sur la taille des fentes réservées aux servos moteur: elles n'ont pas la même taille. Concernant les autres défauts, nous pouvons voir sur les photos suivantes ceux constatés.\\
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.1]{images/DSC_0378.JPG} 
		\includegraphics[scale=0.1]{images/DSC_0377.JPG} 
		\end{center}
		Il a en effet été soulevé le fait que la taille de l'espace laissé pour l'interrupteur est trop large de ........................... mm. Il y a également une erreur de taille concernant le diamètre du support des roues qui est aussi large que l'espace laissé dans les roues, elles ne s'imbriquent donc pas. Enfin, du fait de la pesanteur, nous pouvons remarquer quelques défauts d'impression, certains morceaux de plastiques se détachent, il suffira simplement de poncer pour que le défaut s'amenuise. \\
		\\
		De manière générale, cette impression nous a permis de soulever certains défauts de conception liés notamment aux mesures. Il faudra donc réaliser une nouvelle impression en ayant corrigé au préalable ces erreurs. Concernant l'utilisation de sketchup, le rendu est fidèle à la conception et ne remet pas en doute le choix de ce logiciel.
		
		\subsubsection{Test d'impression 3D: impression de roues}
		
		
		\subsubsection{Réparation de l'impression 3D}
		
		

	
	
	\chapter{Prototypes et résultats de tests préparatoires}
\section{Robot}
Suite aux différents tests, nous avons 2 programmes indépendants et fonctionnels en LUA et Arduino. Ces 2 programmes activent la LED et réalisent un jeu de couleurs suivant un temps donné. D'autres programmes sont en cours de traitement tels que la manipulation du capteur infrarouge et la création d'un algorithme qui génère la couleur d'une LED en fonction des fréquences sonores obtenus.
\\
Nous n'avons pas fait de choix définitif sur le code que nous utiliserons pour activer les composants, nous devons effectuer plus de tests pour déterminer ce qui sera le plus avantageux car chaque code possède ses inconvénients, nous noterons toutefois qu'il y a beaucoup plus de documentation concernant Arduino que LUA sur lequel certaines fonctions ne marchent pas et dont le problème n'a pas été encore contourné.\\
\\
Concernant l'impression en 3D de la coque du robot, notre choix se portera sur le logiciel Sketchup dont la modélisation d'une pièce a permis la réussite d'une impression 3D. Nous noterons que nous sommes limité par les mesures de la plaque de l'imprimante de 20 cm x 20 cm. Suite à nos modélisations réalisées, nous allons dans un premier temps imprimer un châssis qui prenne en compte la taille de l'esp ainsi que des capteurs, puis une fois les composants définitifs et le robot monté, nous rajouterons la coque supérieure.
 
\section{Application Android}

Concernant l'application Android nous avons beaucoup de possibilités et d'idées. Les tests que nous avons effectués ne nous ont pas permis d'optimiser notre stratégie de développement. Toutefois nous noterons que certaines fonctionnalités risquent de ne pas être implémentables dans le temps imparti, tels que le mode trophées ou le mode de dessin. Actuellement notre priorité est de réussir à activer tous les capteurs via l'application et de créer le mode de programmation par étiquette.\\
\\
Nous souhaitons utiliser pour le mode puzzle une interface drag and drop avec des vérifications sur les syntaxes à utiliser.


\section{Langage}
Actuellement, nous nous concentrons sur le langage et à sa conception. Nous n'avons pas encore effectué de tests en effet nous sommes en train d’élaborer dans un premier temps la syntaxe et la liste de fonctions que ce langage utilisera, ces fonctions s'enrichissent au fur et à mesure que nous utilisons les capacités des composants.\\

	
	
	
	
	
	
	
	\chapter{Organisation}
	
	\section{Découpage des tâches}
	\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{images/repartition.PNG} 
	\end{center}
	
	
	\section{Planning prévisionnel}
	
	Nous avons démarré le projet le 30 Janvier 2017. Nous avons ainsi dans une première phase de recherche défini les besoins des composants, des fonctionnalités et de réalisation mais également le domaine et son état de l'art.\\
	\\
	Concernant le planning prévisionnel nous avons scindé le projet avec la réalisation de 3 grande tâches s'articulant autours de la conception du robot et de l'assemblage des pièces, de la réalisation d'une application Android et enfin de la création d'un langage. Chaque tâche engendre une série de tests et d'expérimentations. Ces 3 tâches sont indépendantes les unes des autres. Lorsque ces 3 tâches seront réalisées, nous prévoyons un phase d'harmonisation afin de réaliser un ensemble de test qui validera le projet dans son ensemble et la résolution des derniers problèmes avant le livrable.
	\\
	\\
	Le projet se terminera à la fin de mois de Mai, avec la soutenance orale.
	
	
	
	
	
	
	
\chapter{Présentation du contenu final}	
	\section{Application Android}
	\section{Robot}

	
\chapter{Architecture}
  \section{Application Android}
  \section{Interface et connexion réseau}

\chapter{Justification structure de données utilisée}
  \section{Choix esthetiques}
  \section{Choix technologiques}

\chapter{Extension possible}
  \section{Robot}
    \section{Ajout de nouveaux capteurs}
  \section{Application}
    \section{Ajout d'un mode dessin}



\begin{figure}
\hspace{-3.5 cm}
\includegraphics[scale=0.55]{images/gant_robotaf.PNG} 
\end{figure}


\begin{thebibliography}{1}


 \bibitem{Cubetto} WILLIAM AUDUREAU. \emph{On a testé… Cubetto, le robot jouet qui apprend aux enfants à programmer}.
    [web page], LE MONDE | 06.05.2016 à 10h42. [Visited: 9 Février 2017]. 
    URL: \url{http://www.lemonde.fr/pixels/article/2016/05/06/on-a-teste-cubetto-le-robot-jouet-qui-apprend-aux-enfants-a-programmer_4914784_4408996.html}.
    
    
    

     \bibitem{Cubetto2} Aure. \emph{Cubetto : le robot pour apprendre les bases de la programmation aux enfants est disponible}.
    [web page], PIXEES | 01.09.2016. [Visited: 13 Février 2017]. 
    URL: \url{http://www.journaldugeek.com/2016/09/01/cubetto-robot-apprendre-code-enfants-disponible/}.    
    
    
    
    \bibitem{Scratch} SCRATCH. \emph{A propos de Scratch 2.0}.
    [web page], SCRATCH Inconnu. [Visited: 20 Février 2017]. 
    URL: \url{http://scratchfr.free.fr/}.
    
    
    
    \bibitem{Euronews} JAMET MARIE. \emph{Les enfants doivent-ils apprendre le code informatique à l'école?}.
    [web page], EURONEWS 18 Février 2015. [Visited: 25 Février 2015]. 
    URL: \url{http://fr.euronews.com/2015/02/18/enseigner-le-code-aux-enfants}.
    
    
    

     \bibitem{Robozzle} Canopé. \emph{Un jeu de programmeur très simple et compliqué}.
    [web page], CANOPE Inconnu. [Visited: 14 Février 2017]. 
    URL: \url{https://canope.ac-amiens.fr/cddpoise/blog_mediatheque/?p=13868}.    
    
    
\bibitem{Thingz} GALERON FLORINE. \emph{Thingz, la start-up pour fabriquer soi-même ses objets électroniques}.
    [web page], LA TRIBUNE 07/04/2015. [Visited: 9 Février 2017]. 
    URL: \url{http://objectifnews.latribune.fr/innovation/start-up/2015-04-07/thingz-la-start-up-pour-fabriquer-soi-meme-ses-objets-electroniques.html}.    
    
    \bibitem{poitiers} Espace Mendès France. \emph{Ateliers d'informatique débranchée}.
    [web page], Espace Mendès France  . [Visited: 2 Mars 2017]. 
    URL: \url{http://actuloisirs.fr/evenement/vienne/poitiers/enfants/ateliers-d-informatique-debranchee-656205}. 
    

     \bibitem{ID} PIXEES. \emph{Informatique au collège, les activités débranchées.}.
    [web page], PIXEES  11.2015. [Visited: 9 Février 2017]. 
    URL: \url{https://pixees.fr/deconstruire-linformatique-pour-mieux-la-comprendre-2/}.    
    
    
    \bibitem{WS} WARIN SEBASTIEN. \emph{ESP8266 : des microcontrôleurs avec Wifi intégré pour 2€, l’avalanche des objets connectés dans Constellation : dossier complet dans le magazine Programmez!}.
    [web page], WARIN  29.10.2015. [Visited: 2 Février 2017]. 
    URL: \url{http://sebastien.warin.fr/2015/10/29/3223-esp8266-des-microcontroleurs-avec-wifi-integre-l-avalanche-des-objets-connectes-dans-constellation-dossier-complet-dans-le-magazine-programmez/}. 
    
    


    \bibitem{TBell} Bell T. \textsc{Bell}. \emph{Computer science without computers: new outreach methods from old tricks. In Proceedings of the 21st Annual Conference of the National Advisory Committee on Computing Qualifications.}. NACCQ, 2008.
    
   
    
    
    
    
\end{thebibliography}
	
\end{document}